# Time Complexity of Naive Pattern Matcher

## Question description

假设模式P和文本T是长度分别为m和n的随机选取的字符串，其中$m\leq n,m \space n \in\mathbb{N}^+$，其字符分别来自含有d个元素的字母表$\sum_d=\{0,1,\cdots,d-1\}$，其中$d\geq 2,d\in\mathbb{N}^+$，证明朴素算法（Naive Algorithm）第4行中隐含的循环所执行的字符比较的*预计*次数为：
$$
(n-m+1)\frac{1-d^{-m}}{1-d^{-1}}\leq2(n-m+1)
$$
直到这次循环结束。（假设对于一个给定的偏移，当有一个字符不匹配或者整个模式已经被匹配时，朴素算法将终止字符比较。）因此，对任意随机选取的字符串，朴素算法都是有效的。（*Introduction to Algorithms*, ver.3, 32.1-3, P579）

## Proof

由于模式P和文本T都是随机选取的字符串，因此可以假定对于P和T中任一位置的字符，字母表d中字符被选取的概率是均等的，即$P_{chosen}=\frac{1}{d}$。因此模式与文本的任一位置字符进行匹配时，匹配成功的概率为$P_{match}={d \choose1}\frac{1}{d}\frac{1}{d}=\frac{1}{d}$。

显然P与T的某一长度大于等于m的子字符串进行匹配时，可能的匹配次数为1~m次。若只匹配1次，则是在第一次匹配时匹配失败；若匹配两次，则是在第一次成功的情况下，第二次匹配失败。匹配最后一个字符的情况较为特殊，无论第m个字符的匹配成功与否，其次数都为m。由此可得，各匹配次数的概率如下：
$$
\begin{align*}
P_1=&1-P_{match}=1-d^{-1}\\
P_2=&(1-P_{match})P_{match}=(1-d^{-1})d^{-1}\\
&\vdots\\
P_{m-1}=&(1-P_{match})(P_{match})^{m-2}=(1-d^{-1})d^{-m+2}\\
P_{m}=&(1-P_{match})(P_{match})^{m-1}+(P_{match})^m=(1-d^{-1})d^{-m+1}+d^{-m}\\
\end{align*}
$$
故，对于每一个模式与子字符串的匹配（即第4行隐含的循环），期望的次数为：
$$
\begin{align}
E_{times}=&\sum_{i=1}^m iP_i	\notag\\
=&(1-d^{-1})\sum_{i=1}^mid^{-i+1}+md^{-m}\\
\end{align}
$$
令：
$$
S_n=\sum_{i=1}^mid^{-i+1}\\
=1\times d^0 + 2\times d^{-1}+\cdots+m\times d^{-m+1}
$$
则有：
$$
d^{-1}S_n=1\times d^-1 + 2\times d^{-2}+\cdots+m\times d^{-m}
$$
式(3)-式(4)得：
$$
(1-d^{-1})S_n=d^0+d^{-1}+d^{-2}+\cdots+d^{-m+1}-m\times d^{-m}\\
=\sum_{i=1}^md^{-i+1}-md^{-m}\\
=\frac{1-d^{-m}}{1-d^{-1}}-md^{-m}
$$
将式(5)代入式(2)得：
$$
\begin{align}
E_{times}=&(1-d^{-1})\sum_{i=1}^mid^{-i+1}+md^{-m}	\notag\\
=&\frac{1-d^{-m}}{1-d^{-1}}-md^{-m}+md^{-m}	\notag\\
=&\frac{1-d^{-m}}{1-d^{-1}}
\end{align}
$$
因此对于共计$n-m+1$次的模式匹配，期望次数为：
$$
E_{total}=(n-m+1)E_{times}=(n-m+1)\frac{1-d^{-m}}{1-d^{-1}}
$$
至此，不等式左半部分得证。下文将分别对d和m求偏微分，以证该期望次数不大于$2(n-m+1)$。

设$f(d, m)=\frac{1-d^{-m}}{1-d^{-1}}, d\geq2,m\geq1$，将$f(d,m)$对d求偏微分可得：
$$
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial d}f(d,m)=&\frac{\partial}{\partial d}\frac{1-d^{-m}}{1-d^{-1}}	\notag\\
=&-\frac{d^{-m}(d^m-md+m-1)}{(d-1)^2}
\end{align}
$$
显然，$d^{-m}>0， (d-1)^2>0$。

下面探究$d^m-md+m-1$的性质。设$g(d)=d^m-md+m-1$，对d求偏微分得：
$$
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial d}g(d)=&d^m-md+m-1	\notag\\
=&m(d^{m-1}-1)
\end{align}
$$
不难看出，在$d\in[2,+\infin),m\in[1,+\infin)$内，$m(d^{m-1}-1)$单调递增，且唯一零点在$m=1$时取得。故$m(d^{m-1}-1)\geq0$。因此$g(d)=d^m-md+m-1$在$[2,+\infin)$单调递增，最小值为$g(2)=2^m-m-1$。

令$h(m)=2^m-m-1，m\geq1$。微分可得：
$$
\frac{d}{dx}h(m)=\frac{d}{dx}2^m-m-1=2^mlog2-1
$$
其在定义域内单调递增，且最小值$\frac{d}{dx}h(m)\big|_{m=1}=2log2-1>0$。又因为$h(m)$的实数根为0和1，可知$h(m)\geq0$。

综上，$f(d,m)$对d的偏微分小于等于0：
$$
\frac{\partial}{\partial d}f(d,m)=-\frac{d^{-m}(d^m-md+m-1)}{(d-1)^2}\leq0
$$
因此，$f(d,m)$在定义域范围内单调递减。故其最大值在$d=2$时取得。最大值为：
$$
f(2,m)=\frac{1-2^{-m}}{1-2^{-1}}=2-2^{-m+1}
$$
显然式(12)在定义域范围内单调递增，其最大值为：
$$
\lim_{m\to+\infty}f(2,m)=\lim_{m\to+\infty}2-2^{-m+1}=2
$$
综上所述，在单次模式匹配中期望次数$E_{times}\leq2$，因此$E_{total}=(n-m+1)E_{times}\leq2(n-m+1)$，证毕。

